
\section{Implementación}
\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Implementación}
\framesubtitle{Importar módulos}

Importar módulos necesarios:

\begin{lstlisting}[language=Python][]
# Control del sistema
import os
import sys

# Peticiones HTTP
import requests

# Parser xml
from lxml import html

import json
from datetime import datetime
\end{lstlisting}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Implementación}

Echamos un vistazo a la web y guardamos la url que nos interese.

\begin{lstlisting}[language=Python]
# Url base
url = "https://supermercado.eroski.es/es/supermercado/\
    2059698-alimentos-frescos/2059722-pescados/2059723\
    -merluza-lirio-y-pescadilla/"

# Dónde guardar la información scrapeada
resultados = []
\end{lstlisting}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Implementación}
\framesubtitle{Petición HTTP}


\begin{alertblock}{Atención}
    Depende del servicio web, si se solicita a menudo un recurso podemos ser bloqueados (temporalmente o no).
\end{alertblock}

Realizar la petición HTTP.

\begin{lstlisting}[language=Python][language=Python]
# Realizar la petición
r = requests.get(url)
\end{lstlisting}


\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Implementación}
    \framesubtitle{Códigos de estado HTTP}

    \begin{itemize}
        \item \texttt{1xx}: respuestas informativas.
        \item \texttt{2xx}: Peticiones correctas.
        \item \texttt{3xx}: Redirecciones.
        \item \texttt{4xx}: Errores del cliente.
        \item \texttt{5xx}: Errores del servidor.
    \end{itemize}

    El objeto \texttt{r} contendrá el \textbf{código fuente HTML} y la \textbf{respuesta} devuelta (200, 404, 300, ...), entre otras cosas.

    \begin{lstlisting}[language=Python][language=Python]
# Comprobar que se ha solicitado correctamente
r.status_code
    \end{lstlisting}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Implementación}
\framesubtitle{De \emph{string} a objetos}

Parsear el contenido fuente para poder analizarlo. Es decir, generar una jerarquía de objetos fáciles de interpretar a partir de un \emph{string}.

\begin{lstlisting}[language=Python]
# Parser
tree = html.fromstring(r.content)
\end{lstlisting}

\begin{figure}[!htbh]
        \centering
        \begin{subfigure}{.5\textwidth}
                \centering
                \includegraphics[scale=0.10]{images/eroski_html.png}
        \end{subfigure}%
        \begin{subfigure}{3em}
                \centering
                $\rightarrow$
        \end{subfigure}%
        \begin{subfigure}{.3\textwidth}
                \centering
                \includegraphics[scale=0.25]{images/dom.png}
        \end{subfigure}
\end{figure}


\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Implementación}

Analizar el HTML en el propio navegador (\textit{Inspeccionar}) en busca de la etiqueta correcta donde se encuentre la información.

\begin{figure}[!htbh]
    \center\includegraphics[scale=0.17]{images/eroski_scrap.png}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Implementación}
\framesubtitle{Analizar la ruta}

Obtenemos la ruta al contenedor con los productos (\textit{Copy XPath}).

\begin{lstlisting}[language=Python]
# Guardamos los productos
productos = tree.xpath("//div[@id='productListZone']/div")
\end{lstlisting}

Obtendremos una lista con productos (objetos \texttt{html}).

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Implementación}
\framesubtitle{Filtrado}

Opcional. Filtrar los resultados. En este caso, no nos interesan las bandejas, sólo los productos frescos.

\begin{lstlisting}[language=Python, basicstyle=\scriptsize]
productos = filter(lambda p: "bandeja" not in p.xpath(
    "div/div[@class='product-description']/
    div[@class='description-text']/h2[@role='presentation']/
    a/text()")[0], productos)
\end{lstlisting}

Ahora, la variable \texttt{productos} sólo contendrá productos frescos.

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Implementación}

Obtener una representación sencilla del producto. Mi elección fue una tupla con el nombre del producto y el precio.

\begin{lstlisting}[language=Python, basicstyle=\scriptsize]
precios = map(lambda x:(x.xpath(
  "div/div[@class='product-description']/
  div[@class='description-text']/h2[@role='presentation']/
  a/text()")[0].strip().split(",")[0],
  x.xpath("div/div[@class='product-description']/
  div[@class='description-text']/div[@class='product-row-100
  kilo-evaluation']/*/p[@class='quantity-price']/span/text()")),
  productos)

\end{lstlisting}

Ahora, la variable \texttt{precios} contendrá una lista similar a:
\begin{lstlisting}[language=Python]
[(nombre1, precio1), (nombre2, precio2), ...]
\end{lstlisting}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Implementación}

Añadir los precios obtenidos a los resultados.

\begin{lstlisting}[language=Python]
resultados.extend(precios)
\end{lstlisting}

(o igualmente concatenar)

\begin{lstlisting}[language=Python]
resultados += precios
\end{lstlisting}

\end{frame}

